# レッスン1: リソースとコマンド

## 主要なリソース

1. [**Aiken Documentation:**](https://aiken-lang.org/installation-instructions) この包括的なガイドは、言語を詳しく解説し、その機能をカバーし、深いチュートリアルも提供しています。また、スマートコントラクトプログラミングの文脈での EUTxO の明確な説明も行っています。
2. [**Standard Library API Documentation:**](https://aiken-lang.github.io/stdlib/) 公式のAiken標準ライブラリ
3. [**Prelude API Documentation:**](https://aiken-lang.github.io/prelude/) このリソースは、言語の中核的な機能に焦点を当てています。
4. [**Built-ins API Documentation:**](https://aiken-lang.org/uplc/builtins) Aikenで利用可能なすべてのPlutusプリミティブを発見してください。

これらのすべてのリソースは貴重ですが、おそらく現在の学習目標にとって特に重要なのは、(1) と (2) です。

## The Aiken Playground

もし望むなら、[Aiken Playground](https://play.aiken-lang.org/)を利用することができます。何もインストールせずに言語を試すのに適した場所です。

## セットアップ：最新バージョンがインストールされているかどうかを確認します。

最新リリースバージョンのAikenがインストールされているかどうかを確認してください。最新リリースバージョンは[こちら](https://github.com/aiken-lang/aiken/releases)でご覧いただけます。

```bash
$ aiken --version 
aiken v1.0.16-alpha 1dea348
```

最新バージョンをお持ちでない場合は、次のコマンドを使用してアップグレードできます:

```bash
$ cargo install --git https://github.com/aiken-lang/aiken.git
```

もし何らかの理由でAikenがインストールされていない場合は、ドキュメントの[インストールセクション](https://aiken-lang.org/installation-instructions)を参照するか、PPBLの[SLT 101.5](/modules/101/1015)を参照してください。

## 言語拡張

コードエディタに言語拡張機能をインストールすることで、有益な提案やコンパイラメッセージをリアルタイムで表示できるようになります。現時点では、vs-code、vim、およびneo-vimのみがサポートされています。詳細は[こちら](https://aiken-lang.org/installation-instructions)にあります。

## 環境とコマンド

最も一般的なAikenコマンドの簡単な紹介: `new`、`build`、および`check`。Aikenのインストールが完了したら、次のように `aiken new` コマンドに 著者名 と プロジェクト名 を追加して新しいプロジェクトを開始できます:
```bash
$ aiken new student-name/project-name
```

これにより、次のファイル構造を持つ新しいプロジェクトが開始されます:

```bash
project-name
├── aiken.toml
├── lib
│   └── project-name
├── README.md
└── validators
```

これを説明しましょう:

* **aiken.toml:** この設定ファイルはプロジェクトの概要を提供し、プロジェクトの依存関係をリストアップするプロジェクト記述子として機能します。バリデータの構築や依存関係の管理において重要な役割を果たします。
* **lib/ directory:** このディレクトリ内には、プロジェクトで使用するライブラリやモジュールを保存します。再利用可能なコードコンポーネントを整理するための作業スペースです。
* **validators/ directory:** このディレクトリは、バリデータを配置する場所です。お気づきのように、これらのバリデータファイルは `.ak` 拡張子を持っています。
* **README.md**: READMEファイルが自動的に作成されます。

古いバージョンとは異なり、新しいバージョンには例となるバリデータが付属していません。必要なので、次の dummy コントラクト（[SLT 101.5](/modules/101/1015)で使用したものに類似）をコピーして、バリデータフォルダに `always-succed.ak` ファイルを作成しましょう。

```rust
validator {
  fn always_succeed(_datum: Data, _redeemer: Data, _context: Data) -> Bool {
    True
  }
}
```

次に、`aiken build` コマンドを実行します。このコマンドは、あなたのコントラクトの仕様として機能する **plutus.json** ファイルを生成します。このファイル内には、いくつかの情報が含まれています: コントラクトの説明、関連するパラメータやデータ型、CBOR形式でのコンパイルされたコード、およびそれに対応するスクリプトハッシュです。このファイルを探索し、その内容を理解しようとする際に少し時間をかけてください。

この例では、`always succeed` 関数が3つの引数（または入力）を取り、与えられたパラメータに関係なく常に `True` のブール値を返すことに気付くでしょう。引数で使用されているアンダースコア` _ `に注意してください: それはAikenコンパイラにそれらを無視するよう指示しています。

最後に、aiken check コマンドです。アンダースコア _ を1つ削除してこのコマンドを実行すると、コンパイラメッセージエラーが表示されます。このコマンドは、コードの構文の正確性、関数の型の正確性、およびユニットテストの実行を検証するために使用できます。

## 学び続ける

ここにいくつかの仕事を残しておく：

1. **他のAikenコマンドを調べる:** `docs` や `blueprint` など、他の便利なAikenコマンドもあります。興味を持ったものを調べるために `--help` フラグを使用してみてください。好奇心を持ってください！
2. **メインのドキュメントから「型と変数」セクションを学習してください。** 次のレッスンでは、Aikenの他の側面を探求します。その間、[こちら](https://aiken-lang.org/language-tour/primitive-types)を見てください。



import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
